\documentclass{article}

\usepackage{dsfont} % mathds
\usepackage{amsthm} % thm, defi, prop, …
\usepackage{enumitem} % enumerate
\usepackage{amsmath} % align
\usepackage{listings} % listing
\usepackage{mathpartir} % inferrule
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage[french]{babel}

\newtheorem{thm}{Théorème}[section]
\newtheorem{defi}[thm]{Définition}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{pte}[thm]{Propriété}
\newtheorem{coro}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem{lemin}{Lemme}[thm]

\newtheorem{exm}[thm]{Exemple}
\newtheorem{nota}[thm]{Notation}
\newtheorem{rmk}[thm]{Remarque}
\newtheorem{exo}[thm]{Exercice}

\newcommand{\N}{\mathds{N}}
\newcommand{\eqdef}{\triangleq}
\newcommand{\op}[1]{\operatorname{#1}}
\newcommand{\subst}[3]{[{#3}/{#2}]{#1}}
\newcommand{\alpheq}{=_\alpha}
\newcommand{\beteq}{=_\beta}
\newcommand{\lam}[2]{\lambda{#1}\cdot{#2}}
\newcommand{\betaredd}{\rhd_{1\beta}}
\newcommand{\betared}{\rhd_{\beta}}
\renewcommand{\ll}{\llbracket}
\newcommand{\rr}{\rrbracket}
\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}
\renewcommand{\tt}{\top}
\newcommand{\ff}{\bot}
\newcommand{\on}[1]{\operatorname{#1}}
\DeclareMathOperator{\gd}{gd}
\newcommand{\code}[1]{\ensuremath{\left\lceil{#1}\right\rceil}}
\newcommand{\m}[1]{\mathcal{#1}}

\title{Lambda-calcul}
\author{Alan Schmitt}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

On se basera sur le livre \emph{lambda-calculus and combinators, an
introduction} de Hindley et Seldin.

Le \(\lambda\)-calcul a été inventé dans les années 1930 par Alonso Church.

\section{Introduction}

On se donne un ensemble dénombrable \(X\) de variables.

\begin{defi}
	On définit l'ensemble des \(\lambda\)-termes~:
	\[M \Coloneqq x \mid M N \mid \lambda x\cdot M\]
\end{defi}

\begin{nota}
	On notera~:
	\[M N P = (M N) P\]
	\[\lambda x\cdot M N = \lambda x\cdot(M N)\]
	\[\lam{x_1\dots x_n}{M} = \lam{x_1}{\dots\lam{x_n}{M}}\]

	On pose par exemple l'identité \(I\eqdef\lambda x\cdot x\).
\end{nota}

\begin{defi}
	La taille \(\op{lg}\) d'un terme est~:
	\begin{itemize}
		\item \(\op{lg}(x)=1\)
		\item \(\op{lg}(M N)=\op{lg}(M)+\op{lg}(N)\)
		\item \(\op{lg}(\lambda x\cdot M)=1+\op{lg}(M)\)
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}
	On définit \(P\in M\) par~:
	\begin{itemize}
		\item \(P\in P\)
		\item \(P\in M N\) ssi \(P\in M\) ou \(P\in N\)
		\item \(P\in \lambda x \cdot M\) ssi \(P\in M\) ou \(P\equiv x\)
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}
	Si \(\lambda x\cdot M \in P\), alors \(M\) est la portée de
	\(\lambda x\)
\end{defi}

\begin{defi}
	Si \(x\in P\), une occurence de \(x\) est~:
	\begin{itemize}
		\item liée, si elle est dans la portée d'un \(\lambda x\)
		\item liée et liante, si c'est le \(x\) de \(\lambda x\)
		\item libre, sinon
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}[Définition alternative]
	\[FV(x) = \{x\}\]
	\[FV(MN) = FV(M)\cup FV(N)\]
	\[FV(\lambda x\cdot M) = FV(M)\setminus\{x\}\]
\end{defi}

\begin{defi}[Substitution]
	\(\subst{M}{x}{N}\) est défini inductivement de la manière suivante~:
	\begin{itemize}
		\item \(\subst{x}{x}{N}\equiv N\)
		\item \(\subst{P Q}{x}{N}\equiv (\subst{P}{x}{N})(\subst{Q}{x}{N})\)
		\item \(\subst{(\lambda x\cdot P)}{x}{N}\equiv \lambda x \cdot P\)
		\item \(\subst{(\lambda y\cdot P)}{x}{N}\equiv \lambda y \cdot P\)
			quand \(y\neq x\) et \(x\not\in FV(P)\)
		\item \(\subst{(\lambda y\cdot P)}{x}{N}\equiv \lambda y \cdot
			\subst{P}{x}{N}\)
			quand \(y\neq x\), \(x\in FV(P)\) et \(x\not\in FV(N)\)
		\item \(\subst{(\lambda z\cdot P)}{x}{N}\equiv \lambda z \cdot
			\subst{(\subst{P}{y}{z})}{x}{N}\)
			quand \(y\neq x\), \(x\in FV(P)\), \(x\in FV(N)\) et \(z\not\in FV(P)\cup FV(N)\).
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{lem} On a les résultats suivants~:
	\begin{itemize}
		\item \(\subst{M}{x}{x}\equiv M\)
		\item \(x\not\in FV(M) \Rightarrow \subst{M}{x}{N}\equiv M\)
		\item \(x\in FV(M) \Rightarrow FV(\subst{M}{x}{N}) = FV(N)\cup
			(FV(M)\setminus\{x\})\)
		\item \(\op{lg}(\subst{M}{x}{y}) = \op{lg}(M)\)
	\end{itemize}
\end{lem}

\begin{defi}[\(\alpha\)-conversion]
	On définit la relation \(=_{\alpha}\) de la manière suivante~:
	\begin{itemize}
		\item \(\lambda x\cdot M =_{\alpha} \lambda y\cdot\subst{M}{x}{y}\)
		\item \(M\alpheq N \Rightarrow \lam{x}{M}\alpheq\lam{x}{N}\)
		\item \(M\alpheq P \wedge N\alpheq Q \Rightarrow M N\alpheq P Q\)
		\item \(M\alpheq N \wedge N\alpheq L \Rightarrow M\alpheq L\)
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{lem}
	Si \(M\alpheq N\), alors \(FV(M) = FV(N)\). De plus, \(\alpheq\) est une
	relation d'équivalence.
\end{lem}

\begin{lem}
	Si \(M\alpheq M'\) et \(N\alpheq N'\), alors
	\(\subst{M}{x}{N}\alpheq\subst{M'}{x}{N'}\)
\end{lem}

\begin{defi}
	On définit la \(\beta\)-réduction \(\betaredd\) de la manière suivante~:
	\begin{itemize}
		\item \((\lam{x}{M})N\betaredd\subst{M}{x}{N}\)
		\item Si \(M\betaredd M'\), alors \(M N\betaredd M' N\)
		\item Si \(N\betaredd N'\), alors \(M N\betaredd M N'\)
		\item Si \(M\betaredd M'\), alors \(\lam{x}{M}\betaredd \lam{x}{M'}\)
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}
	On définit des stratégies d'évaluation. On ne réduit jamais sous les
	\(\lambda\).
	\begin{itemize}
		\item Appel par nom~: on réduit la fonction jusque \(\lam{x}{M}\), et on
			fait la \(\beta\)-réduction.
		\item Appel par valeur~: on réduit la fonction, on réduit l'argument, on
			fait la \(\beta\)-réduction
		\item Appel par nécessité~: (Haskell). On fait de l'appel par nom, mais
			on \(\beta\)-réduit en mettant toutes les occurences de \(x\) au même
			endroit. Ainsi, on ne le calcule qu'une fois.
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}
	On dit que \(P\betared Q\) si \(P (\betaredd\vee\alpheq)^* Q\)
\end{defi}

\begin{exm}
	\[(\lam{x}{x}) M\betared M\]
	\[(\lam{xy}{x}) M N\betared M\]
	\[(\lam{xy}{y}) M N\betared N\]
	\[(\lam{x}{xx})(\lam{x}{xx})\betaredd(\lam{x}{xx})(\lam{x}{xx})\]
\end{exm}

\begin{defi}
	Un terme est en \(\beta\)-forme normale (\(\beta\)-nf) si
	\(P\not\betaredd\).
	Si \(Q\betared P\not\betaredd\), on dit que \(P\) est une forme normale de \(Q\):
\end{defi}

\begin{lem}
	Si \(M\betared M'\) et \(N\betared N'\), alors
	\(\subst{M}{x}{N}\betared\subst{M'}{x}{N'}\).
\end{lem}

\begin{thm}[Church-Rosser pour \(\betared\), confluence]
	Si \(P\betared M\) et \(P\betared N\), alors il existe \(T\) tel que
	\(M\betared T\wedge N\betared T\)
\end{thm}

\begin{coro}
	Si \(P\) a pour forme normale \(M\) et \(N\), alors \(M\alpheq N\).
\end{coro}

\begin{defi}
	On dit que \(P\) est \(\beta\)-convertible à \(Q\), et on note \(P\beteq
	Q\) si il existe \(P_0,\dots, P_n\) tel que \(P_0=P\), \(P_n=Q\), et pour
	tout \(i\in\ll0;n-1\rr\)
	(\(P_i\betared P_{i+1}\) ou \(P_{i+1}\betared P_{i}\) ou
	\(P_i\alpheq P_{i+1}\))
\end{defi}

\begin{lem}
	Si \(M\beteq M'\) et \(N\beteq N'\), alors
	\(\subst{M}{x}{N}\beteq\subst{M'}{x}{N'}\)
\end{lem}

\begin{thm}[Church-Rosser pour \(\beteq\)]
	Si \(P\beteq Q\), alors il existe \(T\) tel que \(P\betared T\) et
	\(Q\betared T\).
\end{thm}

\begin{thm} On a les résultats suivants~:
	\begin{itemize}
		\item Si \(P\beteq Q\) et \(Q\) est une forme normale, alors \(P\betared Q\).
		\item Si \(P\beteq Q\) alors soit \(P\) et \(Q\) ont la même forme
			normale, soit il n'en ont pas
		\item Si \(P\beteq Q\) et \(P\) et \(Q\) en \(\beta\)-nf, alors
			\(P\alpheq Q\)
	\end{itemize}
\end{thm}

\begin{rmk}[Combinateurs]
	On se donne \(K\) et \(S\) tel que \(K X Y \rightarrow X\) et \(S X Y Z
	\rightarrow X Z (Y Z)\), alors on a toute la puissance du
	\(\lambda\)-calcul.
\end{rmk}

\subsection{Développement~: Les fonctions récursives totales sont
représentables par des combinateurs du \(\lambda\)-calcul}

\begin{defi}
	Soit \(x\mapsto\ol{x}\) un encodage (non-trivial) des entiers dans le \(\lambda\)-calcul.
	Une fonction \(\phi\) de \(\N^n\rightarrow\N\) est représentée par \(X\) si
	\[X \ol{m_1}\dots\ol{m_n}\beteq\ol{\phi(m_1,\dots,m_n)}\]
\end{defi}

\begin{defi}
	Un terme du \(\lambda\)-calcul est un combinateur si \(FV(X)=\emptyset\)
\end{defi}

\begin{defi}
	Les fonctions récursives totales~:
	\begin{itemize}
		\item possèdent la fonction constante \(0:\N^0\rightarrow\N\),
		\item possèdent la fonction successeur \(\sigma:x\mapsto x+1\),
		\item possèdent les projections,
		\item sont closes par composition, récursion et minimisation.
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}[Projection]
	Pour \(n\geq 1\) et \(1\leq k\leq n\). On a~:
	\[\pi_k^n:\N^n\rightarrow\N\text{ tel que }\pi_k^n(m_1\dots,m_n)=m_k.\]
\end{defi}

\begin{defi}[Composition]
	Soit \(\psi:\N^p\rightarrow\N\) et
	\(\phi_1,\dots,\phi_p:N^n\rightarrow\N\). On a~
	\(\chi=\psi\circ(\phi_1,\dots,\phi_p):\N^n\rightarrow\N\) tel que
	\[\chi(m_1\dots,m_n)=
		\psi(\phi_1(m_1,\dots,m_n),\dots,\phi_p(m_1,\dots,m_n)).\]
\end{defi}

\begin{defi}[Récursion]
	Soit \(\psi:\N^n\rightarrow\N\), \(\phi:\N^{n+2}\rightarrow\N\), alors on a
	\(\chi:\N^{n+1}\rightarrow\N\) défini par~:
	\[\phi(i,m_1,\dots,m_n)=
	\begin{cases}\psi(m_1,\dots,m_n)&,i=0\\
	\phi(n,\chi(n,m_1,\dots,m_n),m_1,\dots,m_n)&,i=n+1\end{cases}\]
\end{defi}

\begin{rmk}[Encodage des entiers]
	On prend \(\ol{n}=\lam{sz}{s^nz}\). On a alors~:
	\begin{itemize}
		\item \(\ol{0} = \lam{sz}{z}\)
		\item \(\ol\sigma = \lam{n}{\lam{sz}{s(nsz)}}\)
		\item \(\ol{\pi_k^n}=\lam{x_1\dots x_n}{x_k}\)
	\end{itemize}
\end{rmk}

\begin{lem}
	\((\ol\sigma)(\ol n)\beteq\ol{\sigma n}=\ol{n+1}\)
\end{lem}
\begin{proof}
	\begin{align*}
		(\ol{\sigma})(\ol{n})&=
	\lam{n}{\lam{sz}{s(nsz)}}(\ol{n})\\
	&\beteq {\lam{sz}{s(\ol{n}sz)}}\\
		&= {\lam{sz}{s((\lam{s'z'}{s'^nz'})sz)}}\\
		&\beteq {\lam{sz}{s({s^nz})}}\\
		&= {\lam{sz}{s^{n+1}z}}\\
		&= \ol{n+1}\\
	\end{align*}
\end{proof}

\noindent Composition~:
\[\ol{\chi}=\lam{x_1\dots x_n}{\ol{\psi}(\ol{\phi_1}x_1\dots x_n)\dots(\ol{\phi_p}x_1\dots x_n)}\]

\begin{lem}
	\(\ol{\phi}\ol{m_1}\dots\ol{m_n}\beteq\ol{\phi(m_1,\dots,m_n)}\)
\end{lem}

\noindent Récursion~:
\begin{thm}
	Il existe un combinateur \(Y\) tel que \(Y x\beteq x(Y x)\)
\end{thm}
\begin{proof}
	\(Y\equiv U U\) avec \(U\equiv\lam{ux}{x (u u x)}\)
\end{proof}

\noindent Booléens~:
\[\ol{\tt} = \lam{xy}{x}\]
\[\ol{\ff} = \lam{xy}{x}\]
\[\ol{\on{if}} = \lam{bx_1x_2}{b x_1 x_2}\]
\[\ol{\on{is}_{\on{zero}}} = \lam{n}{n \lam{x}{\ol{\ff}} \ol{\tt}}\]

\begin{lem}
	On note \(D=\lam{xyz}{z(Ky)x}\). Alors
	\[\begin{cases}DMN\ol{0}\betared M\\
	DMN(\ol{k+1})\betared N\end{cases}\]
\end{lem}

Idée du prédecesseur~:
\[<0,0> \rightarrow <1,0> \rightarrow <2,1> \rightarrow \dots \rightarrow
<n,n-1>\]
\begin{lem}
	On pose \(<M,N>=\lam{c}{cMN}, \on{fst}=\ol\tt, \on{snd}=\ol\ff\)

	On pose \(\on{pred} = \lam{n}{\on{snd}(n(\lam{p}{<\ol\sigma(\on{fst} p), \on{fst}
	p>})<\ol0,\ol0>)}\)

	On a alors~:
	\[\on{pred}(\ol{k+1})\beteq\ol k.\]
\end{lem}
\begin{proof}
	Laissée à la lectrice.
\end{proof}

\begin{lem}[Récursion primitive]
On pose
\(\begin{cases}\phi(0, m_1,\dots, m_n) = \psi(m_1,\dots, m_n)\\
\phi(k+1, m_1,\dots, m_n) = \chi(k, \phi(k, m_1,\dots, m_n), m_1,\dots, m_n)\end{cases}\)

On suppose qu'on a une représentation \(\ol{\phi}\) de \(\phi\)
et une représentation \(\ol{\psi}\) de \(\psi\)

	On pose \(\ol\phi = Y F\) où
	\[F:=\lam{fkm_1\dots m_n}{D(\ol\psi m_1\dots m_n)(\ol\chi(\on{pred} k)(f
	(\on{pred} k)m_1\dots m_n)m_1\dots m_n) k}.\]

	Alors, pour tout \(k, m_1,\dots, m_n, m\), on a
	\[\phi(k,m_1,\dots,m_n) = m \leftrightarrow
	\ol\phi\ol{k}\ol{m_1}\dots,\ol{m_n} = \ol{m} \]
\end{lem}

\begin{lem}[Minimisation]
	Si on a
	\[\phi(m_1,\dots,m_n)=\psi(\mu k[\chi(m_1,\dots,m_n,k)=0]),\]
	on pose ensuite
	\[F:=Y (\lam{fk} Dk(f(\ol\sigma k))(\ol\chi m_1\dots m_n k))\]
	Et on pose enfin
	\[\ol\phi := \lam{m_1\dots m_n}{\ol\psi(F \ol 0)}\]

	On a alors~:
	\[\phi(m_1,\dots, m_n)=m \leftrightarrow \ol\phi\ol m_1\dots\ol m_n\beteq
	\ol m.\]
\end{lem}

\subsection{Développement~: confluence de \(\betared\)}

Dans ce développement, on quotientera les \(\lambda\)-termes par
l'\(\alpha\)-équivalence.
On cherche à montrer la propriété suivante~:

\begin{thm}\label{thm:confluence}
	Si \(M\betared N\) et \(M\betared P\), alors il existe \(Q\) tel que
	\(N\betared Q\) et \(P\betared Q\)
\end{thm}

\begin{rmk}
	Si on remplace \(\betared\) par \(\betaredd\), la propriété est fausse. Par
	exemple en notant \(I=\lam{x}{x}\), on a
	\[
		\begin{cases}
			(\lam{x}{x x})(II)\betaredd
			II(II)\\
			(\lam{x}{x x})(II)\betaredd
			(\lam{x}{x x})I\\
		\end{cases}
	\]
	mais on ne peut pas refermer le diamant en une seule étape de chaque côté.
\end{rmk}

\newcommand{\red}{\twoheadrightarrow_1}

\begin{nota}
	On commence par introduire la relation binaire \(\red\) définie par
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item\(\forall P, P\red P\)
		\item si \(P\red P'\), alors
				\(\lam{x}{P} \red \lam{x}{P'}\)
		\item si \(P\red P'\) et \(Q\red Q'\), alors
				 \(P Q\red P' Q'\)
		\item si \(P\red P'\) et \(Q\red Q'\), alors
			\((\lam{x}{P}) Q\red \subst{P'}{x}{Q'}\)
	\end{enumerate}
\end{nota}

\begin{lem}\label{lem:subst_ok}
	Si \(P\red P'\) et \(Q\red Q'\), alors
	\(\subst{P}{x}{Q}\red\subst{P'}{x}{Q'}\)
\end{lem}
\begin{proof}
	Admis.
\end{proof}

\begin{lem}
	\(\red\) respecte la propriété du diamant, i.e si \(M\red N\) et \(M\red P\), alors il existe
	\(Q\) tel que \(N\red Q\) et \(P\red Q\).
\end{lem}

\begin{proof}
	Soient \(M, M_1, M_2\) tels que \(M\red M_1\) et \(M\red M_2\). On cherche
	\(M_3\) tel que \(M_1\red M_3\) et \(M_2\red M_3\).
	On prouve par induction structurelle sur \(M\red M_1\) la propriété
	suivante~:
	\[(M\red M_1) \rightarrow
	\forall M_2,(M\red M_2) \rightarrow
	\exists M_3, (M_1\red M_3)\wedge (M_2\red M_3).\]
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\setcounter{enumi}{1-1}
		\item Si \(M\red M_1\) est de la forme \(P\red P\), alors \(M=M_1\)
			et donc on peut poser \(M_3=M_2\).
		\setcounter{enumi}{2-1}
		\item Si \(M\red M_1\) est de la forme
			\(\lam{x}{P} \red \lam{x}{P'}\) avec \(P\red P'\), alors on a 
				\(M=\lam{x}{P}\red M_2\). Nécessairement, on a \(M_2=\lam{x}{M'_2}\)
				avec \(M'\red M'_2\). Par hypothèse d'induction, on a donc \(M'_3\)
				tel que \(M'_1\red M'_3\) et \(M'_2\red M'_3\). On pose alors
				\(M_3=\lam{x}{M'_3}\).
		\setcounter{enumi}{4-1}
		\item Si \(M\red M_1\) est de la forme
			\((\lam{x}{P}) Q\red \subst{P'}{x}{Q'}\), avec \(P\red P'\) et
			\(Q\red Q'\)~:
			\begin{itemize}
				\item Soit \(M_2\) est de la forme \(\subst{P''}{x}{Q''}\) avec
					\(P\red P''\) et \(Q\red Q''\) Et donc par hypothèse d'induction on
					a \(P_3\) et \(Q_3\) vérifiant
					\(P'\red P_3\), \(P''\red P_3\), \(Q'\red Q_3\) et \(Q''\red Q_3\).
					On pose alors \(M_3=\subst{P_3}{x}{Q_3}\).
					Par le lemme~\ref{lem:subst_ok}, on a bien
					\(M_1\red M_3\) et \(M_2\red M_3\).
				\item Soit \(M_2\) est de la forme \((\lam{x}{P''}){Q''}\) avec
					\(P\red P''\) et \(Q\red Q''\). On conclut par induction.
			\end{itemize}
		\setcounter{enumi}{3-1}
	\item si \(M\red M_1\) est de la forme,
				 \(P Q\red P' Q'\), alors
			\begin{itemize}
				\item Soit \(M_2\) est de la forme \(P''Q''\) avec
					\(P\red P''\) et \(Q\red Q''\) et on peut conclure par hypothèse
					d'induction.
				\item Soit \(P=\lam{x}{P_1}\) et
					\(M_2\) est de la forme \(\subst{P_1''}{x}{Q''}\) avec
					\(P_1\red P_1''\) et \(Q\red Q''\). Alors, \(P'=\lam{x}{P_1'}\)
					avec \(P_1\red P_1'\).
					On applique l'hypothèse d'induction à \(P\) et \(Q\) et on obtient
					\(\lam{x}{P_3}\) et \(Q_3\). On pose \(M_3=\subst{P_3}{x}{Q_3}\).
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lem}
	La clôture réflexive et transitive de \(\red\) est \(\betared\).
\end{lem}

\begin{proof}
	On rappelle que \(\betared\) est la clôture réflexive et transitive de \(\betaredd\).

	On a clairement \(\betaredd\subseteq\red\).
	Donc \(\betared\subseteq\red^*\)

	Réciproquement, par induction sur les règles définissant \(\red\), on peut
	vérifier que \(\red\subset\betared\). Par exemple, pour la deuxième règle,
	si \(\lam{x}{M}\red\lam{x}{M'}\), alors par hypothèse d'induction,
	\(M\betared M'\) donc \(\lam{x}{M}\betared\lam{x}{M'}\).

	Ainsi, \(\red\subseteq\betared\). Mais \(\betared\) est réflexive et
	transitive, donc \(\red^*\subseteq\betared\).
\end{proof}

Ainsi, \(\red\) respecte la propriété du diamant. Donc sa clôture aussi (voir
figure~\ref{fig:diamant}), ce qui conclut le théoreme~\ref{thm:confluence}.

\begin{figure}
	\center
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{diamant}
	\caption{Extension du diamant à la clôture transitive}\label{fig:diamant}
\end{figure}

\subsection{Développement~: L'ensemble des termes ayant une forme normale est
indécidable}

On se propose de prouver le théorème suivant~:

\begin{thm}
	L'ensemble des lambda-termes ayant une forme normale est indécidable.
\end{thm}

\begin{rmk}
	Une autre manière d'énoncer ce théorème est de dire que la terminaison d'un
	lambda-terme est indécidable.
\end{rmk}

\begin{rmk}
	Cet ensemble est clairement récursivement énumérable. Il n'est donc pas
	co-récursivement énumérable.
\end{rmk}

\begin{defi}
	Deux ensembles \(\m A\) et \(\m B\) sont récursivement séparables ssi il existe
	une fonction \(\phi\) récursive totale dans \(\{0,1\}\) telle que
	\[\begin{cases}n\in \m A\Rightarrow\phi(n)=0\\
	n\in \m B\Rightarrow\phi(n)=1\end{cases}\]
\end{defi}

On suppose donnée un encodage du \(\lambda\)-calcul
\(\gd:\Lambda\rightarrow\N\) et \(\tau, \nu\) récursives totales tels que
\[\tau(\gd(X),\gd(Y))=\gd(XY)\]
\[\nu(n)=\gd(\ol{n})\]

\begin{defi}
	On pose \(\code{X}=\ol{gd(X)}\).
\end{defi}

\begin{defi}
	Deux ensembles de termes \(\m A\) et \(\m B\) sont récursivement séparables si
	\(\{\gd(X)\mid X\in \m A\}\) et \(\{\gd(X)\mid X\in \m B\}\) sont récursivement
	séparables.
\end{defi}

Un ensemble \(A\) est décidable si \(A\) et
\(A^C\) sont récursivement séparables

\begin{defi}
	A est clos par \(\beteq\) si \(\forall A\in \m A\), \(\forall A'\beteq A\),
	alors \(A'\in \m A\)
\end{defi}

\begin{thm}[Scott-Curry]
	Aucune paire d'ensembles de termes clos par \(\beteq\) et non-vides et
	n'est récursivement séparable.
\end{thm}

\begin{proof}
	Soit \(\m A\) et \(\m B\) récursivement séparables, soit \(\phi\) la
	fonction récursive totale les séparant et \(F=\ol\phi\). Donc si \(X\in\m
	A\), alors \(\phi(\gd(X))=0\) donc
	\(F(\ol{\gd(x)})\beteq 0\), donc \(F(\code X)\beteq0\). De même, si
	\(X\in\m B\), alors \(F(\code X)\beteq 1\).

	Soit \(T = \ol\tau\)

	On a \(T(\ol{\gd(X)})(\ol{\gd(Y)})=\ol{\gd(XY)}\) i.e
	 \(T\code{X}\code{Y}=\code{XY}\).

	Soit \(N = \ol\nu\)
	
	On a \(N(\ol n) = \ol{\gd(\ol{n})}=\code{\ol{n}}\)

	 Soit \(A\in\m A\) et \(B\in\m B\).
	 On pose
	 \[H:=\lam{y}{DBA(F(Ty(Ny)))}\]
	 Soit \(J=H\code{H}\)
	 On a
	 \begin{align*}
		 J&=H\code{H}\\
		 &\beteq DBA(F(T\code{H}(N\code{H})))\\
		 &\beteq DBA(F(T\code{H}\code{\code{H}}))\\
		 &\beteq DBA(F\code{H\code{H}})\\
		 &= DBA(F\code{J})
	 \end{align*}

	 \noindent Si \(\phi(\gd(J))=0\), alors \(F\code{J}\beteq\ol 0\) donc
	 \(J\beteq B\) donc \(J\in\m B\) donc \(\phi(\gd(J))=1\).

	 \noindent Si \(\phi(\gd(J))=1\), alors \(F\code{J}\beteq\ol 1\) donc
	 \(J\beteq A\) donc \(J\in\m A\) donc \(\phi(\gd(J))=0\).
\end{proof}

\begin{coro}
	\(\{X\mid X\text{ a une forme normale}\}\) n'est pas décidable.
\end{coro}

\begin{proof}
	\(\m A=\{X\mid X\text{ a une forme normale}\}\). Alors~:
	\begin{itemize}
		\item \(\m A\) est non-vide~: \(\lam{x}{x}\in\m A\)~;
		\item \(\m A\) est clos par \(\beteq\)~;
		\item \(\m A^C\) est non-vide~: \((\lam{x}{xx})(\lam{x}{xx})\in\m A^C\)
		\item \(\m A^C\) est clos par \(\beteq\)~;
	\end{itemize}
\end{proof}


\end{document}
